周梓樂墜樓醫學分析

黃震遐 腦科醫生 立場新聞

關於周同學的一些醫學考慮
2019/11/9 — 15:59

科大周同學本月 5 號一點時被發現倒臥在尚德邨停車場二樓地上。送醫院搶救後，不幸昨日逝世。據當時拍攝的畫面，被發現時他是面向地，身略為向右側，雙手貼在身旁，腳伸直。傳媒指，醫院發覺他顱底骨及盤骨骨折，頭內及腹腔都出血，但似乎沒有其他骨折。一般認為周同學應該是從三樓約四米高處墮下。但墮下原因則眾說紛紜。

醫學上，三米以上高度墮下，近九成死者都會有肢體骨折，這是因為如果從高空跳下，通常都是腳在下，先觸地。如果是跌下或潛水式往下蹖，就本能會伸出雙臂，上肢觸地先。當然如果神智不清或昏迷，則可能平臥跌下，肢體完全沒有作出保護性的動作。

警方的說法是周同學可能以為二樓有平台，因此誤會三樓也有平台，所以跳下。但如果周同學當時是跳過牆的話，圍牆有一米高，應該不可以原地站立跳過，而需要奔跑躍過。為什麼周同學會急於如此做，而不是用樓梯走下樓，就耐人尋味。但這樣跳的話，他雖然可能失去重心而面向地墮下，卻也沒有理由不本能地伸出雙手。因此，應該上肢張開，有上肢骨折、或嚴重瘀傷。他似乎曾載頭盔，就會保護面部受傷。但畫面看不到頭盔在何處。另一方面，如果他失去重心而是莫明其妙地往後跌，後腦和臀部觸地先，他便應該在背和後腦處有嚴重瘀傷。而且我們便要假設，他觸地後，因為衝擊而彈起翻側，以致被發現時變成倒臥面向下。但四米高度墮下，衝擊力是否可以大到可以使他身體彈起翻側？

欄牆上空看起來並不太寬，因此奔跑躍過的可能性似乎不太高。如果周同學當時並非迫於某種原因跑跳下而是跨過欄牆而下，當然會在跨越時有段時間是臀部在下，但在四米高度墮下時他應該會是足夠時間讓雙腳下垂。跌傷引致盤骨骨折通常是腳落地先。他的腳卻據說沒有損傷。跨過欄牆的話，他應該有手印在牆面上，但記者報導矮牆上滿布灰麈，不像有人碰過。

如果他是倒爬或倒跨過牆而墮下，那麼他當然可以頭和臀部先觸地。但這樣做他必須雙手握牆，同樣應該留下手印。而且，這樣做，他會覺得雙腳接觸不到實地，而爬回三樓。以他的身高計，如果他當時倒跌，臀部離地面也只有三米多一些。造成嚴重盤骨損傷的可能性，按醫學經驗說，應該是非常低的。也不太會跌後翻側。

當然，如果周同學當時是神智不清或昏迷，則墮下時不會呈現保護式的伸手腳動作，甚至是平臥式地墮下。但我們沒有更多資料可以判斷這種可能性是否存在。

醫院記錄和解剖都會在死因研究庭上披露。聽取及閱讀報告時，大家不妨留意以上提出的一些關注點。

其實小弟諗可唔可以眾籌請外國專家重組案情？法醫，醫生，工程師，鑑證之類。

定一話其實無可能？

本地專家都可以
最重要系有人 organize D 專家去做
Share information etc
或者眾籌比報館去 interview D 專家

我覺得可以眾籌俾報館，之後報館可以請專家

***眾籌***
唔好意思，仲係要借個位&幫你推推POST

鐘庭耀教授為今次運動發起了超大型全港性民調，長期追蹤今次運動大事件的民意 (eg. 721, 831) & 證明香港人未放棄，然後做份國際文宣, 話比全世界聽：5毛網軍不代表香港人
(眾籌到而家先58%, 仲要大家支持)

第三&四期民調結果POST (new)

第二期民調結果POST

第一期民調結果POST

眾籌link:
官方link (我們香港人計劃) :

(對唔住，我知而家仲叫大家課金可能好反感，但我相信兄弟爬山，各有各做)

P牌想推但推唔郁

美國陣線要人呀!!! 有冇識人呀??

頻道:
公海:

九龍西分區:

九龍東分區:

新界東分區:

新界西北分區:

新界南分區:

港島西分區:

港島東分區:

港島南分區:

新界北分區:

將軍澳分區:

車隊:

推

I asked a bunch of friends and begged ... a few sent something in the end.

兄弟爬山，各有各做
Support 鐘庭耀教授全港性民調 !